# A economia da Itália fascista
O fascismo propõe uma forma de nacionalismo radical com uma promessa de renascimento nacional; retórica anti-liberalismo (não confundir com a crítica que nós revolucionários fazemos, esse anti liberalismo tem caráter de retórica populista e não é anti-capitalista), anti-socialismo e anti-materialista, que culpam pela decadência que percebiam na sociedade e na cultura e expressaram apreço pela violência e pelo papel da liderança e da força de vontade na formação da sociedade. Um coletivismo nacionalista e fortemente paternal é característico, como dito, a violência e terrorismo (de terror mesmo, ameaças, assassinatos e etc) é fundamental no fascismo.

O fascismo histórico pode-se dizer que surge de 3 fatores: 
1. A Primeira Guerra Mundial, que eleva o revanchismo nacional e o nacionalismo, principalmente dos países derrotados.
2. A Primeira Guerra Mundial e seu resultado, sem dúvida, desempenharam um papel fundamental na ascensão do fascismo na Itália.

Após a guerra mundial, muitos italianos se sentiram traídos e desesperados. Cerca de 500.000 italianos morreram (cerca de 3,2% de sua população, em comparação com 1,8% da Bélgica e 2% do Reino Unido) e seus ganhos territoriais com o Tratado de Versalhes foram decepcionantes - eles esperavam algumas colônias e o norte da Dalmácia, mas não conseguiram isto. Os poderes da Entente recusaram-se a reconhecer a reivindicação italiana sobre a Dalmácia, nos Bálcãs. Esse tratamento foi considerado humilhante por aqueles que haviam pressionado pela guerra em primeiro lugar (o mais famoso dos quais, talvez, foi Gabriele d'Annunzio, um romancista que então lideraria sua própria milícia para ocupar, por um curto período, uma das cidades contestadas). A Itália também tinha grandes problemas econômicos causados pelos empréstimos que usavam para abastecer sua máquina de guerra. Esses fatores tornaram relativamente fácil para o partido fascista ganhar abraços, especialmente entre jovens educados e proprietários de terras. Na eleição de 1921, eles obtiveram 19,1% dos votos. Além disso, quando os veteranos voltaram para casa, encontraram um país atormentado por agitação social, e popularidade dos socialistas e anarquistas.

Como explica o historiador Mario Banti em sua excelente obra Sublime Madre Nostra, a retórica dos que haviam defendido a guerra em 1914 era muito semelhante àquela que havia caracterizado o discurso nacional do Risorgimento,o período da independência italiana: tal retórica girava em torno das idéias de sacrifício, dever e da natureza quase "sagrada" da nação. Este conjunto de ideias estava sendo seriamente desafiado pelos ideais socialistas logo após a Primeira Guerra Mundial e muitos veteranos sentiram que essas novas ideias, as revoltas, as greves e a agitação social quase "traíram" os ideais pelos quais lutaram e sofreram. Eles se sentiram subestimados por seus esforços na guerra. O fascismo inicial "reviveu" o discurso nacional original, e Mussolini era visto por todos aqueles que estavam de alguma forma descontentes com o resultado da guerra como o homem que poderia consertar as coisas. Para citar um jovem veterano que em 1919 escreve sobre Mussolini e o fascismo:
>Este movimento [fascismo] será o [...] início de uma nova era, melhor do que este.Risorgimento, para distorcê-los em seu próprio benefício e para se mostrar como defensor da ordem e dos valores tradicionais. A raiva e desilusão dos veteranos e a falta de confiança entre os militares e o Estado obviamente jogaram a seu favor.

Em 1922, Mussolini decidiu dar um golpe para acelerar o processo e eliminar uma eventual competição. Quase 30.000 milicianos marcharam para Roma com o objetivo de forçar o governo a nomeá-lo como primeiro-ministro. Embora o governo pudesse ter simplesmente recusado suas exigências, já que o exército real superou amplamente os combatentes paramilitares desorganizados, o rei da Itália não quis combater os fascistas e deu-lhe o cargo. A Revolução Russa fez com que setores liberais, conservadores e religiosos, dessem apoio aos fascistas para conter as insatisfações populares em âmbito nacional, impedindo revoluções socialistas no país. Os próprios monarcas davam apoio ao fascismo, Tzar Boris III era a autoridade máxima na Bulgária Fascista, assim como o Rei Vitor Emmanuel da Itália recusou o pedido de lei marcial do governo eleito e deu o poder à Mussolini, e continuou rei da Itália durante todo o fascismo. Já na Alemanha nazista, a família imperial alemã apoiou abertamente os nazistas contra o que chamavam de perigo vermelho.

Na Alemanha foi formado o Fronte Harzburgo, em 1931, um fronte unificado com os principais movimentos conservadores e nacionalistas, que resultou em legitimidade eleitoral para o Partido Nazista. Na Itália, para as eleições de 1924, foi formado a Lista Nazionale, juntando o Partido Fascista com partidos liberais e conservadores; após a vitória eleitoral, os outros partidos foram dissolvidos em 1926. Pouco depois de seu novo manifesto fascista (1919), Mussolini aproveitou a oportunidade de greves de massa e agitação geral para ficar do lado dos empresários e adotar uma postura política geralmente conservadora, concedendo-lhes o favor de influentes elites industriais, militares e políticas. Na Espanha, Franco teve apoio tanto dos fascistas da Falange quanto dos conservadores e monarquistas, como Carlistas e a CEDA, e de parte da Igreja Católica. Na Áustria, o Vaterländische Front tinha apoio da Igreja Católica, e foi o regime fascista austríaco praticamente um regime inteiramente clerical, com base total no catolicismo.

A onda de apoio de grupos liberais, burgueses, conservadores, monarcas e clérigos foi fundamental às tomadas de poder do fascismo, para evitar chamado de "Perigo Vermelho", o temor de que a população descontente levasse ao socialismo, com o fim da propriedade privada dos meios de produção, que para contrapor à isso, o fascismo representava um anti-liberalismo, não no sentido de negar o capitalismo, mas o manter em âmbito nacional; com a total liberdade da propriedade privada e o uso do Estado no benefício dela.

Alguns movimentos liberais e conservadores vão apoiar os fascismos para preservação das empresas e das terras privadas, alegando que seria um "mal menor" ao socialismo que crescia em popularidade; no Pacto do Palácio Vidoni, os donos de indústrias italianos aceitaram apoiar o regime fascista em troca do controle dos sindicatos pelo governo, que apesar de retórica de "união de classes", quem mandava eram os patrões, que com apoio do governo que dominava os sindicatos, mantinham os pedidos dos donos das indústrias, como o salário italiano, que era um dos mais baixos da Europa no pré-segunda guerra. Já na Alemanha, os líderes industriais alemães apoiaram a ascensão do Partido Nazista via a Industrielleneingabe e a Freundeskreis der Wirtschaft, de 1932.

Entre as consequências da crise de 29 estão o desemprego em massa e hiperinflação, dificultando ainda mais a recuperação no pós Primeira Guerra Mundial. A crise mostrou-se um baque no liberalismo, causando assim o surgimento da popularidade dos partidos que defendiam maior intervenção estatal. O capitalismo com intervenção é a característica básica do fascismo aplicado. Como na Alemanha, onde havia retórica anti-liberal dos nazistas, que segundo eles "era um internacionalismo judeu" e "não representava o verdadeiro capitalismo".

O fascismo também faz do Estado um protetor da propriedade privada dos meios de produção. Sendo ele que mantêm os bancos e empresas privadas, com o Estado financiando, ajudando e sendo seu fiel cliente.

Duas das marcas da propaganda fascista é de que o regime de Mussolini proporcionou um crescimento econômico maciço e fomentou uma modernização total da indústria sob a égide do Estado corporativo. Um importante acessório a essa propaganda era que o trabalhador italiano era o principal beneficiário dessa estratégia de desenvolvimento. Naturalmente, a realidade da economia italiana sob Mussolini era mais complicada e muito menos positiva do que a imagem propagada pelo Estado. No caso da indústria italiana, as políticas fascistas eram frequentemente contraditórias e, ao mesmo tempo, beneficiavam e prejudicavam as empresas italianas.

Antes de 1925, a política econômica de Mussolini refletia muito de seu antecessor liberal, apesar da afirmação de Mussolini de que havia feito uma ruptura decisiva com o antigo regime. Mussolini nomeou um economista liberal clássico, Alberto De Stefani, como Ministro das Finanças da Itália, que promoveu o liberalismo econômico, com privatizações, cortes de impostos, contenção de gastos e liberalização de restrições ao comércio, abolição do controle de aluguéis, se desfez da ineficiente da indústria estatal e introduziu tarifas para proteger as novas indústrias. O novo regime se concentrou na eliminação dos déficits orçamentários e do comércio relativamente livre. O Estado liberal italiano fomentou uma relação incestuosa com grandes firmas industriais, como Ansaldo, e Mussolini não via razão para alterar fundamentalmente essa relação. Nem a indústria procurou alterar radicalmente essa relação. Contratos governamentais e incentivo estatal de indústrias estratégicas como aço e construção naval já eram fontes importantes de receita para as empresas industriais italianas antes da ascensão de Mussolini e este estado de coisas continuaria durante todo o regime fascista em tempos de paz. O Estado fascista alterou ligeiramente essa relação, favorecendo empresas ligadas ao setor militar-industrial. Por exemplo, os resgates do governo durante o período entre-guerras favoreceram as empresas militares em relação aos setores não-militares, como os têxteis. Mas, novamente, esse desenvolvimentismo estatal tinha um precedente claro antes de 1921. Mussolini comparou o intervencionismo de Keynes com o fascismo, chamando seu trabalho como uma "introdução útil à economia fascista", "ê como o seu New Deal!".

1925 marcou o início de uma virada na política econômica fascista, afastando-se das medidas liberais em direção a uma economia baseada na autarquia e na criação de uma base industrial para expandir o poder militar. Isso levou a uma intervenção estatal muito maior na economia e a uma coordenação muito alardeada da indústria e do trabalho para trabalhar em uníssono pelos objetivos do Estado. As firmas industriais seriam submetidas a uma cartelização compulsória e os trabalhadores ingressariam em sindicatos fascistas. A Itália começou a erguer barreiras comerciais para desencorajar o consumo estrangeiro e esse protecionismo comercial se combinou com uma mudança global para estratégias protecionistas com o advento da Depressão. O Estado também despejou vastos recursos em projetos de desenvolvimento estaduais, como a reconstrução de Roma, que incluiu a abertura de novas estações ferroviárias e expansões de trilhos que eliminaram os gargalos que fizeram com que os trens italianos tivessem a reputação de estar cronicamente atrasados. O Estado também esbanjou fundos em pesquisas científicas para desenvolvimentos como televisão ou aeronaves recordes que mostrariam a modernidade inerente ao fascismo tanto para os italianos quanto para o resto do mundo.

O efeito que essa virada fascista teve sobre o desempenho geral da economia italiana foi bastante negativo. A adaptação de uma postura protecionista influenciou as muitas fraquezas inerentes à economia italiana. A Itália carecia de riquezas minerais e combustíveis fósseis para criar o tipo de economia que Mussolini esperava da autarquia. O PIB italiano na década de 1920 tinha uma taxa de crescimento anual respeitável de cerca de 4%, e as exportações também estavam crescendo, mas o impulso para a autarquia levou à estagnação em ambos os campos que estava abaixo da média em comparação com o resto da Europa Ocidental. Apenas a indústria química italiana alcançou algum grau de crescimento acima da média, em parte como resultado da "Batalha pelos grãos" de Mussolini, que encorajou o desenvolvimento de uma indústria de fertilizantes químicos. O início da Depressão exacerbou a lentidão econômica, levando o Estado a criar o Istituto per la Ricostruzione Industriale (IRI), que assumiu as ações de bancos italianos em indústrias em falência e injetou o capital muito necessário. Nem a tendência de produzir itens de vitrine levou a uma modernização mais ampla da economia fascista. Frequentemente, o valor da propaganda de alcançar esses triunfos rapidamente superou o desenvolvimento da infraestrutura para entregá-los em escala de massa. Embora a Itália tenha sido pioneira na produção de televisão, a indústria eletrônica italiana ficou terrivelmente atrás de seus contemporâneos, como visto durante a Segunda Guerra Mundial, quando os navios Regina Marina não seriam equipados com radar em grande escala até 1942. Talvez um dos exemplos mais salientes das discrepâncias entre a retórica modernista fascista e a realidade, estava a desastrosa aeronave Breda Ba. 88 Lince. Embora sua forma aerodinâmica, motores potentes e os recordes mundiais de velocidade que o protótipo alcançou em 1937 parecesse formidável na imprensa fascista e nos cinejornais, a aeronave foi um fracasso total, uma vez equipada com equipamento operacional. Ao contrário de seu homônimo felino, o Lince operacional mal conseguia escalar em linha reta e não podia realizar manobras com segurança, a menos que pilotado por um piloto de habilidade excepcional. No final de 1940, as aeronaves restantes foram relegadas a iscas de aeródromo após terem seu equipamento despojado. Os fracassos desses programas de desenvolvimento foram em parte uma função da forma fascista de governo, que viu uma duplicação desconcertante de esforços e ineficiência crônica, juntamente com a pressão do Estado para alcançar resultados rapidamente com um mínimo de custo.

Em 1925, o Estado italiano abandonou seu monopólio da infraestrutura telefônica, enquanto a produção estatal de fósforos foi entregue a um "Consórcio de produtores de fósforos" privado. Além disso, várias empresas bancárias e industriais foram apoiadas financeiramente pelo Estado. Um dos primeiros atos de Mussolini foi financiar o consórcio metalúrgico Ansaldo com a cifra de 400 milhões de liras. Após uma crise de deflação iniciada em 1926, bancos como o Banco di Roma, o Banco di Napoli e o Banco di Sicilia também foram assistidos pelo Estado. Em 1924, a Unione Radiofonica Italiana (URI) foi formada por empresários privados e parte do grupo Marconi e concedeu no mesmo ano o monopólio das emissões de rádio. URI tornou-se o RAI após a guerra.

Mesmo assim, apesar de toda a retórica do Estado sobre o novo curso do final dos anos 1920 e 1930, a indústria ainda desfrutava de uma posição altamente privilegiada dentro do regime fascista. A regulamentação estatal da indústria e do trabalho raramente acontecia às custas da indústria, mas era claramente tendenciosa contra os interesses do trabalho. Mussolini encorajou o lazer subsidiado pelo Estado para as classes trabalhadoras, mas também tornou as greves ilegais e o sindicato fascista que substituiu os sindicatos estava lotado de vários camisa negras que não estavam interessados nos direitos do trabalho. Embora o crescimento macroeconômico tenha desacelerado na década de 1930, a garantia contínua do Estado de contratos e investimentos do IRI, bem como a repressão ao trabalho organizado, foi uma troca aceitável para os grandes líderes industriais italianos. A elite italiana pode ter se ressentido com a intrusão de fascistas em seus negócios, mas esta coalizão amplamente conservadora não abandonou Mussolini até depois das grandes reviravoltas na segunda guerra mundial (ou seja, quando ficou claro que iam perder).

Portanto, embora o desenvolvimento e o crescimento tenham ocorrido na indústria italiana sob Mussolini, raramente correspondiam à elevada retórica das afirmações do Estado de que havia alcançado uma terceira via mágica entre o capitalismo e o comunismo. Muitas das melhorias fascistas na economia foram mais cosméticas do que substantivas. O IRI foi uma ferramenta muito mais eficaz para a intervenção estatal no pós-guerra do que nunca sob Mussolini, em grande medida porque o governo italiano não forçou a indústria a entrar em um beco sem saída autárquico. A rede ferroviária fascista muito maltratada entrou em colapso sob a pressão da Segunda Guerra Mundial. Assim, o regime tornou-se prisioneiro de sua própria propaganda, a frase "faça os trens andarem no tempo" originou-se da retórica bombástica sobre a transformação da Itália em um Estado moderno sob os auspícios de Mussolini. Quando essas discrepâncias com a realidade não correspondiam à retórica, a bombástica do fascismo se tornava mais aparente. O IRI tornou-se o dono não apenas dos três bancos italianos mais importantes, que eram claramente grandes demais para falir, mas também da parte do leão das indústrias italianas.

Os trabalhadores foram prejudicados durante o período de 1925–1927. Inicialmente, os sindicatos não-fascistas e mais tarde os sindicatos fascistas foram nacionalizados pela administração de Mussolini e colocados sob propriedade estatal, Sob esta política trabalhista, a Itália fascista promulgou leis para tornar a filiação sindical obrigatória para todos os trabalhadores. O Pacto do Palácio Vidoni em 1925 reuniu os sindicatos fascistas e as principais indústrias, criando um acordo para os industriais reconhecerem apenas alguns sindicatos e assim marginalizar os sindicatos não -fascistas e socialistas. Mussolini deu benefícios simbólicos aos trabalhadores, na prática ele sempre ficou do lado das corporações e dos chefes corporativos. Ele fez com que o único homem do governo que tentava melhorar os direitos dos trabalhadores, Rossini, fosse demitido em 1928.

Apesar dessa retórica de serem conciliadores de classe, não foi bem assim na realidade. Somente esses sindicatos poderiam negociar acordos, com o governo atuando como um "árbitro". As leis tornaram as greves e lockouts ilegais e deram o passo final para proibir os sindicatos não-fascistas. Os sindicatos tinham o poder de negociar contratos coletivos (salários e benefícios uniformes para todas as empresas em um setor econômico inteiro). Mas as empresas que quebraram contratos geralmente escapavam devido à enorme burocracia e dificuldade em resolver disputas trabalhistas, principalmente devido à influência significativa que os industriais tinham sobre os assuntos trabalhistas, e de fato mandavam nas empresas e onde lhes interessava.

A Carta do Trabalho de 1927 (Carta del Lavoro) confirmou a importância da iniciativa privada na organização da economia, mas ainda reservando o direito à intervenção do Estado, mais notadamente no controle supostamente fascista da contratação de trabalhadores. Em 1930, o Conselho Nacional das Corporações foi estabelecido e competia aos representantes de todos os níveis dos vinte e dois elementos-chave da economia encontrar e resolver os problemas. Na prática, foi uma enorme burocracia de comitês que, ao consolidar os poderes potenciais do Estado, resultou em um sistema pesado e ineficiente de clientelismo e obstrucionismo. Uma consequência do Conselho foi o fato de os sindicatos terem pouca ou nenhuma representação, ao passo que as empresas organizadas, especificamente a indústria organizada (CGII), conseguiram se firmar sobre seus concorrentes.

Um efeito importante que o Conselho teve na economia foi o rápido aumento dos cartéis, especialmente a lei aprovada em 1932, permitindo ao governo ordenar a cartelização. Os empresários geralmente argumentavam a favor da "auto-regulação coletiva" estar dentro das linhas ideológicas fascistas ao formar cartéis.

A depressão mundial do início da década de 1930 atingiu a Itália com força a partir de 1931. À medida que as indústrias se aproximavam da falência, foram compradas pelos bancos em um resgate ilusório - os ativos usados para financiar as compras eram em grande parte inúteis. Isso levou a uma crise financeira que atingiu o pico em 1932 e a uma importante intervenção governamental. Após a falência do Kredit Anstalt austríaco em maio de 1931, os bancos italianos seguiram, com a falência do Banco di Milano, do Credito Italiano e do Banca Commerciale. Para apoiá-los, o Estado criou três instituições financiadas pelo Tesouro Italiano, sendo a primeira o Sofindit em outubro de 1931 (com um capital de 500 milhões de liras), que recomprou todas as quotas industriais de propriedade da Banca Commerciale e de outros estabelecimentos em dificuldades. Em novembro de 1931, o IMI (capital de 500 milhões de liras) também foi criado e emitiu cinco e meio bilhões de liras em obrigações do Estado como reembolsáveis em um período de dez anos. Este novo capital foi emprestado à indústria privada por um período máximo de dez anos.

Apesar das tomada de controle de empresas privadas através de parcial participação na empresa, o Estado fascista não nacionalizou nenhuma empresa. Não há evidências de que o padrão de vida da Itália, que é o mais baixo entre as grandes potências, tenha aumentado um jota ou um til desde que Il Duce chegou ao poder.

De 1929 a 1939, a economia italiana cresceu 16%, quase a metade da velocidade do período liberal anterior. As taxas de crescimento anual foram 0,5% menores do que as taxas de antes da guerra, e a taxa anual de crescimento do valor foi 1% menor. Apesar dos esforços direcionados à indústria, a agricultura ainda era o maior setor da economia em 1938, e apenas um terço da renda nacional total derivava da indústria. A agricultura ainda empregava 48% da população trabalhadora em 1936 (56% em 1921), o emprego industrial cresceu apenas 4% durante o período do domínio fascista (24% em 1921 e 28% em 1936), e houve mais crescimento no tradicional do que nas indústrias modernas. A taxa de investimento bruto realmente caiu sob Mussolini, e a passagem de bens de consumo para bens de investimento foi baixa em comparação com outras economias militaristas. As tentativas de modernizar a agricultura também foram ineficazes. A recuperação de terras e a concentração em grãos ocorreram às custas de outras safras, produzindo um trigo subsidiado muito caro e reduzindo esforços mais viáveis e economicamente compensadores. A maioria das evidências sugere que a pobreza e a insegurança rurais aumentaram sob o fascismo, e seus esforços falharam marcadamente para criar um sistema agrícola moderno e racional.

A eficácia de qualquer reforma social promovida durante o regime fascista (desde que as condições do trabalhador estejam em causa) foi mínima. O índice de salário real mensal dos trabalhadores da indústria, estimado ao longo do custo de vida, pode ser traçado da seguinte forma:

| Ano  | Salário real |
|---   |---           |
| 1913 | 100,0        |
| 1921 | 127,0        |
| 1928 | 100,0        |
| 1929 | 99,0         |
| 1930 | 97,4         |
| 1931 | 98,7         |
| 1932 | 100,0        |
| 1933 | 105,1        |
| 1934 | 106,1        |
| 1935 | 95,1         |
| 1936 | 92,7         |
| 1937 | 98,8         |
| 1938 | 100,8        |

Para trabalhadores agrícolas em um período de tempo comparável, encontramos:

| Ano  | Salário |
|---   |---      |
| 1919 | 163     |
| 1924 | 124,2   |
| 1925 | 121,4   |
| 1926 | 113,5   |
| 1927 | 122,0   |
| 1928 | 122,7   |
| 1929 | 119,5   |
| 1930 | 119,2   |

Estes são dados obtidos pelas próprias organizações fascistas. Os salários na Itália estavam entre os mais baixos da Europa e em 1938 (o ponto mais alto em um período de 10 anos) era em média de 2,26 liras (12 a 18 centavos) por hora.

É difícil argumentar contra a tendência geral: as condições dos trabalhadores eram melhores durante os anos do biênio rosso 1919-21, quando eles tinham mais influência. Durante o fascismo, por outro lado, sua capacidade de apoiar suas demandas havia quase desaparecido completamente. O fascismo havia de fato adotado uma série de políticas que - se formuladas com frequência para sugerir uma atitude imparcial do governo - acabaram trabalhando a favor dos proprietários.

O leggi fascistissime em 1925-26 marcou uma transição da política econômica tradicional de De Stefani para uma política autoritária mais definitiva. Entre eles, encontramos a abolição de qualquer sindicato não explicitamente fascista e a reintrodução do crime de greve do trabalho (que havia sido abolido na Itália em 1889). Com os salários de fato controlados pelo governo.

Em princípio, o corporativismo deveria ser a ponte entre os trabalhadores e os proprietários - na doutrina fascista –, mas acabou privando os trabalhadores de qualquer forma legítima de levar adiante suas demandas. Em geral, não conseguiam escolher seus representantes nas corporações e, além disso, essas corporações tinham muito menos influência no governo do que o governo exercia sobre elas.

A solução das questões sociais ficou assim reduzida a duas ações do governo: um grande programa de obras públicas para reduzir o desemprego, assistência direta aos desempregados e trabalhadores empobrecidos. Dentro desse quadro, as corporações e os representantes dos trabalhadores recorreram principalmente a tratar seus problemas diretamente em cartas ao Duce, pedindo comida, melhores condições de trabalho, mais horas, se não melhores salários, e assim por diante. Essas cartas terminaram no rio de papel dirigido a Mussolini - temos de fato um número notável dessas cartas, telegramas, etc, muitas vezes preocupadas com os assuntos mais triviais.

Muito se escreveu sobre o corporativismo durante o regime fascista. Pode parecer, portanto, que este foi um ponto muito importante para o estabelecimento; mas não foi bem assim. Com a consolidação de seu poder, Mussolini conteve em grande parte qualquer crítica ao regime; mais ainda, ele havia removido os lugares e canais para apresentar essa crítica. Essa foi, em última análise, uma questão importante para o regime. Mesmo o "verdadeiro fascista" sofreu a falta de uma maneira adequada de lidar com as reformas e melhorias sociais que fizeram parte do início do fascismo. Mas seria extremamente difícil desenvolver qualquer reforma se as questões que levaram a essas reformas não pudessem ser abordadas abertamente, se não correr o risco de queda política. Essa situação se agravou com o amadurecimento do regime a ponto de chegar ao ridículo.

Um exemplo, não diretamente ligado ao corporativismo. Durante a Campanha da África, a certa altura, o velho general Gariboldi teria reclamado que não havia sido promovido a Marechal - fato que o obrigou a tratar com seu homólogo alemão como um subordinado e não como um igual. Parece uma coisa bastante estúpida para se questionar, mas a questão é: de que outra forma ele poderia reclamar do que considerou a subordinação do exército italiano à estratégia alemã? Ele deveria escrever uma carta para Mussolini? A ausência das formas usuais de expressar críticas e apoiar reformas obrigou todos a buscarem caminhos alternativos. Mussolini sempre gostou de acolher um grau moderado de discussão em seu próprio terreno: jornais. Ele fazia isso desde seus anos como diretor da Avanti!. Essa era uma forma de controlar e canalizar as várias novas instâncias para um lugar onde ele soubesse que era melhor do que as outras. Ainda assim, você não pode ser publicado com crítica aberta. O corporativismo ofereceu uma saída maravilhosa para esses problemas: foi um elemento fundador do fascismo (em princípio), o regime elogiou seu sucesso em consertar a economia mesmo apesar da crise de 1929, foi a terceira via entre o socialismo e o capitalismo, a superação de séculos de luta social. Ninguém pode reclamar se você disser que o corporativismo é ótimo! E assim eles fizeram.

Muitas vezes, quando um líder fascista, intelectual ou membro do establishment - mesmo em um nível muito pequeno, local - quer abordar a falta de progresso do fascismo no que diz respeito às condições dos trabalhadores e questões sociais relacionadas, isso não é feito criticando, mas elogiando o corporativismo. O argumento geralmente segue o tom de que precisamos de mais corporativismo ou ainda não estabelecemos o corporativismo por completo na sociedade. Não há dúvida de que Mussolini entendeu seu significado, mesmo quando a verdadeira questão acabou divergindo da própria condição do trabalhador.

A corrupção italiana é a herança mais duradoura do fascismo. Durante os 20 anos a corrupção foi totalmente institucionalizada, ministros e outros funcionários nem se preocuparam em encobrir suas transações porque sabiam que, enquanto aqueles no topo da pirâmide recebessem sua parte, eles seriam legitimados. Não havia saúde. Claro, havia médicos. Se você pudesse pagá-los, você teria acesso a eles. Apenas se. As mulheres tinham uma função essencial: ter bebês. Se você fosse mulher, não poderia ter ambições. Você era forçada a entrar nos níveis mais baixos da pirâmide de trabalho e proibida da ideia de que tinha as habilidades e a determinação para fazer melhor. Se você tivesse opiniões políticas diferente você não estaria morto. Se você tiver sorte, pelo menos. Você seria preso, espancado, torturado, mas não morto. Se você tivesse sorte.

Fontes:
- A History of Fascism, 1914–1945
- O preço da destruição: Construção e ruína da economia alemã
- Livro Fascistas
- Mussolini e a Ascensão Do Fascismo
- A Anatomia do Fascismo
- Das Constituições dos Regimes Nacionalistas do Entre-Guerras
- Corporatism and Fascism: The Corporatist Wave in Europe
- Fascists and Conservatives: The Radical Right and the Establishment in Twentieth-Century Europe
- "O fascismo italiano foi uma ditadura do desenvolvimento? Algumas evidências em contrário."
- O Crescimento da Economia Italiana, 1820-1960
- Mussolini's Rome: Rebuilding the Eternal City
- O Manual de Oxford da Economia Italiana Desde a Unificação
- Labor Conditions in Fascist Italy
- Universal Aspects of Fascism
- Sr. Nova York: A Autobiografia de Grover A. Whalen
- "A primeira privatização: vendendo empresas estatais e privatizando monopólios públicos na Itália fascista (1922–1925)"
- Fascism and Big Business
- O Destino dos Sindicatos Sob o Fascismo
- Fascism and the Industrial Leadership in Italy, 1919-40: A Study in the Expansion of Private Power Under Fascism
- “Bank Nationalizations of the 1930 in Italy: The IRI Formula”
